``` txt
file: sofficecalc.md
Last Change:  Tue, 26 Apr 2022 - 13:07:39
author: Sergio Araujo
```


# Arquivo: dicas sobre planilhas calc (excel)

## Selecionar columa ou linha pelo teclado

    Ctrl + Espaço ............... seleciona coluna
    Shift + Espaço .............. Seleciona linha

Usando a seleção previamente realizada (linha ou coluna)
use Ctrl + "+" para inserir uma linha ou coluna antes

De forma similar o Ctrl + "-" apaga linha

## Atalho para formatar celula

    Ctrl + 1

## Navegação via teclado + (seleção)

    Ctrl + --> ........................... vai para o limite direito
    Ctrl + (seta abaixo) ................. vai para a última célula inferior
    Ctrl + * ............................. seleciona área de dados

Adicionando o Shift às teclas de movimentação criamos seleções

## Numerar coluna sequencialmente se a célula adjacente é não vazia
+ [exendoffice.com](https://www.extendoffice.com/documents/excel/3879-excel-autonumber-if-not-blank.html)

```txt
=SE(C1<>"";CONT.VALORES($C$1:C1);"")
```

Se a cléula alvo for não vazia conte os valores desse intervalo,
Observe que o valor inicial é com endereço absoluto

## Contar palavras em planilhas do google

google spredsheet word count:

    =len(C1)-len(substitute(C1," ",""))+1

   On libreoffice calc you cand do this
    =NÚM.CARACT(A1)-NÚM.CARACT(SUBSTITUIR(A1;" ";""))+1

In order to eliminate rows with less than two words simply sorte
byt the line containing the numbers

## Formatação condicional

Crie um estilo e formate com o fundo cinza

  Se a fórmula é igual a   =MOD(LINHA();2)=0

## Contar alunos abaixo da média

	=CONT.SE(C3:C15;"<6")

## Contar valores caso existam

Esta situação é muito comum em boletins escolares, numa coluna
em que nada foi digitado o calc irá mostrar apenas um traço "-"
para as colunas onde notas tenham sido digitadas ele conta quantas
atingiram a média que no caso é 6,0

  =SE(CONT.VALORES(C3:C22)=0;"-";CONT.SE(C3:C22;">=6"))

## Gerar números aleatórios

    =aleatórioentre(1;10)

Obs.: para fazer o recálculo da fórmula, pressione as teclas "Shift+Ctrl+F9"

## Exibir produto caso a quantidade não esteja em branco

    =SE(C3<>"";B3*C3;"-")

Caso C3 seja diferente "<>" de vazio "" exiba o produto de B3 por C3
caso contrário exiba um traço

----------------------------------------------------
Tradução da Formulas do Excel - English / Portuguese
----------------------------------------------------

+ https://www.guiadoexcel.com.br/traducao-das-formulas-excel-ingles-portugues/

--------------------------
INGLÊS PORTUGUÊS DESCRIÇÃO
--------------------------

ABS | ABS | Retorna o valor absoluto de um número
ACOS | ACOS | Retorna o arco cosseno de um número
ACOSH | ACOSH | Retorna o cosseno hiperbólico inverso de um número
ADDRESS | ENDEREÇO | Retorna uma referência como texto para uma única célula em uma planilha
AND | E | Retorna VERDADEIRO se todos os argumentos forem VERDADEIRO
ASIN | ASEN | Retorna o arco seno de um número
ATAN | ATAN | Retorna o arco tangente de um número
ATAN2 | ATAN2 | Retorna o arco tangente das coordenadas x e y especificadas
ATANH | ATANH | Retorna a tangente hiperbólica inversa de um número
AVEDEV | DESV.MÉDIO | Retorna a média dos desvios absolutos dos pontos de dados a partir de sua média
AVERAGE | MÉDIA | Retorna a média dos argumentos
AVERAGEA | MÉDIAA | Retorna a média dos argumentos, inclusive números, texto e valores lógicos
BETADIST | DISTBETA | Retorna a função de densidade da probabilidade beta cumulativa
BETAINV | BETA.ACUM.INV | Retorna o inverso da função de densidade da probabilidade beta cumulativa
BINOMDIST | DISTRBINOM | Retorna a probabilidade de distribuição binomial do termo individual
CEILING | TETO | Arredonda um número para o inteiro mais próximo ou para o múltiplo mais próximo de significância
CELL | CÉL | Retorna informações sobre formatação, localização ou conteúdo de uma célula
CHAR | CARACT | Retorna o caractere especificado pelo número de código
CHIDIST | DIST.QUI | Retorna a probabilidade unicaudal da distribuição qui|quadrada
CHIINV | INV.QUI | Retorna o inverso da probabilidade unicaudal da distribuição qui|quadrada
CHOOSE | ESCOLHER | Escolher um valor em uma lista de valores, com base em um índice
CLEAN | TIRAR | Remove todos os caracteres do texto que não podem ser impressos
CODE | CÓDIGO | Retorna um código numérico para o primeiro caractere em uma seqüência de texto
COLUMN | COL | Retorna o número da coluna de uma referência
COLUMNS | COLS | Retorna o número de colunas em uma referência
COMBIN | COMBIN | Retorna o número de combinações de um determinado número de objetos
CONCATENATE | CONCATENAR | Agrupa vários itens de texto em um item de texto
CONFIDENCE | INT.CONFIANÇA | Retorna o intervalo de confiança para uma média da população
CORREL | CORREL | Retorna o coeficiente de correlação entre dois conjuntos de dados
COS | COS | Retorna o cosseno de um número
COSH | COSH | Retorna o cosseno hiperbólico de um número
COUNT | CONT.NÚM | Calcula quantos números há na lista de argumentos
COUNTA | CONT.VALORES | Calcula quantos valores há na lista de argumentos
COUNTBLANK | CONTAR.VAZIO | Conta o número de células vazias no intervalo especificado
COUNTIF | CONT.SE | Calcula o número de células não vazias em um intervalo que correspondem ao critério especificado
COVAR | COVAR | Retorna a covariância, a média dos produtos dos desvios pares
CRITBINOM | CRIT.BINOM | Retorna o menor valor para o qual a distribuição binomial cumulativa é menor ou igual a um valor padrão
DATE | DATA | Retorna o número de série de uma data específica
DATEVALUE | DATA.VALOR | Converte uma data na forma de texto para um número de série
DAVERAGE | BDMÉDIA | Retorna a média de entradas selecionadas de um banco de dados
DAY | DIA | Converte um número de série em um dia do mês
DAYS360 | DIAS360 | Calcula o número de dias entre duas datas com base em um ano de 360 dias
DB | BD | Retorna a depreciação de um ativo para um período especificado, usando o método de balanço de declínio fixo
DCOUNT | BDCONTAR | Conta as células que contêm números em um banco de dados
DCOUNTA | BDCONTARA | Conta células não vazias em um banco de dados
DDB | BDD | Retorna a depreciação de um ativo para um período especificado usando o método de balanço de declínio duplo ou algum outro método especificado
DEGREES | GRAUS | Converte radianos em graus
DEVSQ | DESVQ | Retorna a soma dos quadrados dos desvios
DGET | BDEXTRAIR | Extrai de um banco de dados um único registro que
corresponde | a | um critério específico
DMAX | BDMÁX | Retorna o valor máximo de entradas selecionadas de um banco de dados
DMIN | BDMÍN | Retorna o valor mínimo de entradas selecionadas de um banco de dados
DOLLAR | MOEDA | Converte um valor em texto no formato monetário
DPRODUCT | BDMULTPL | Multiplica o conteúdo da coluna do banco de dados que atenda os critérios
DSTDEV | BDEST | Estima o desvio padrão com base em uma amostra de entradas selecionadas de um banco de dados
DSTDEVP | BDDESVPA | Calcula o desvio padrão com base na população inteira de entradas selecionadas de um banco de dados
DSUM | BDSOMA | Adiciona os números na coluna de campos de registros do banco de dados que correspondem ao critério
DVAR | BDVAREST | Estima a variância com base em uma amostra de entradas selecionadas de um banco de dados
DVARP | BDVARP | Calcula a variância com base na população inteira de entradas selecionadas de um banco de dados
ERROR.TYPE | TIPO.ERRO | Retorna um número correspondente a um tipo de erro
EVEN | PAR | Arredonda um número para cima até o inteiro par mais próximo
EXACT | EXATO | Verifica se dois valores de texto são idênticos
EXP | EXP | Retorna e elevado à potência de um número especificado
EXPONDIST | DISTEXPON | Retorna a distribuição exponencial
FACT | FATORIAL | Retorna o fatorial de um número
FALSO | FALSE | Retorna o valor lógico falso
FDIST | DISTF | Retorna a distribuição de probabilidade F
FIND | PROCURAR | Procura um valor de texto dentro de outro (diferencia maiúsculas de minúsculas)
FINV | INVF | Retorna o inverso da distribuição de probabilidade F
FISHER | FISHER | Retorna a transformação Fisher
FISHERINV | FISHERIN | Retorna o inverso da transformação de Fisher
FIXED | DEF.NÚM.DEC | Formata um número como texto com um número fixo de decimais
FLOOR | ARREDMULTB | Arredonda um número para baixo, aproximando|o de zero
FORECAST | PREVISÃO | Retorna um valor ao longo de uma linha reta
FREQUENCY | FREQÜÊNCIA | Retorna uma distribuição de freqüência como uma matriz vertical
FTEST | TESTEF | Retorna o resultado de um teste F
FV | VF | Retorna o valor futuro de um investimento
GAMMADIST | DISTGAMA | Retorna a distribuição gama
GAMMAINV | INVGAMA | Retorna o inverso da distribuição cumulativa gama
GAMMALN | LNGAMA | Retorna o logaritmo natural da função gama, G(x)
GEOMEAN | MÉDIA.GEOMÉTRICA | Retorna a média geométrica
GETPIVOTDATA | INFODADOSTABELADINÂMICA | Retorna os dados armazenados em uma tabela dinâmica
GROWTH | CRESCIMENTO | Retorna valores ao longo de uma tendência exponencial
HARMEAN | MÉDIA.HARMÔNICA | Retorna a média harmônica
HLOOKUP | PROCH | Procura na linha superior de uma matriz e retorna o valor da célula especificada
HOUR | HORA | Converte um número de série em uma hora
HYPERLINK | HYPERLINK | Cria um atalho ou um salto que abre um documento armazenado em um servidor de rede, em uma intranet ou na Internet
HYPGEOMDIST | DIST.HIPERGEOM | Retorna a distribuição hipergeométrica
IF | SE | Especifica um teste lógico a ser executado
INDEX | ÍNDICE | Usa um índice para escolher um valor de uma referência ou matriz
INDIRECT | INDIRETO | Retorna uma referência indicada por um valor de texto
INFO | INFORMAÇÃO | Retorna informações sobre o ambiente operacional atual
INT | INT | Arredonda um número para baixo até o inteiro mais próximo
INTERCEPT | INTERCEPÇÃO | Retorna a intercepção da linha de regressão linear
IPMT | IPGTO | Retorna o pagamento de juros para um investimento em um determinado período
IRR | TIR | Retorna a taxa interna de retorno de uma série de fluxos de caixa
ISBLANK | ÉCEL.VAZIA | Retorna VERDADEIRO se o conteúdo da célula for vazio
ISERR | ÉERRO | Retorna VERDADEIRO se o valor for um valor de erro diferente de #N/D
ISERROR | ÉERROS | Retorna VERDADEIRO se o valor for um valor de erro
ISLOGICAL | ÉLÓGICO | Retorna VERDADEIRO se o valor for um valor lógico
ISNA | É.NÃO.DISP | Retorna VERDADEIRO se o valor for o valor de erro #N/D
ISNONTEXT | É.NÃO.TEXTO | Retorna VERDADEIRO se o valor for diferente de texto
ISNUMBER | ÉNÚM | Retorna VERDADEIRO se o valor for um número
ISREF | ÉREF | Retorna VERDADEIRO se o valor for uma referência
ISTEXT | ÉTEXTO | Retorna VERDADEIRO se o valor for texto
KURT | CURT | Retorna a curtose de um conjunto de dados
LARGE | MAIOR | Retorna o maior valor k|ésimo de um conjunto de dados
LEFT | ESQUERDA | Retorna os caracteres mais à esquerda de um valor de texto
LEN | NUM.CARACT | Retorna o número de caracteres de uma célula
LINEST | PROJ.LIN | Retorna os parâmetros de uma tendência linear
LN | LN | Retorna o logaritmo natural de um número
LOG | LOG | Retorna o logaritmo de um número de uma base especificada
LOG10 | LOG10 | Retorna o logaritmo de base 10 de um número
LOGEST | PROJ.LOG | Retorna os parâmetros de uma tendência exponencial
LOGINV | INVLOG | Retorna o inverso da distribuição lognormal
LOGNORMDIST | DIST.LOGNORMAL | Retorna a distribuição lognormal cumulativa
LOOKUP | PROC | Procura valores em um vetor ou em uma matriz
LOWER | MINÚSCULA | Converte texto para minúsculas
MATCH | CORRESP | Procura valores em uma referência ou matriz
MAX | MÁXIMO | Retorna o valor máximo em uma lista de argumentos
MAXA | MÁXIMOA | Retorna o maior valor em uma lista de argumentos, inclusive números, texto e valores lógicos
MDETERM | MATRIZ.DETERM | Retorna o determinante de uma matriz
MEDIAN | MED | Retorna a mediana dos números indicados
MID | EXT.TEXTO | Retorna um número específico de caracteres de uma seqüência de texto começando na posição especificada
MIN | MÍNIMO | Retorna o valor mínimo na lista de argumentos
MINA | MÍNIMOA | Retorna o menor valor na lista de argumentos, inclusive números, texto e valores lógicos
MINUTE | MINUTO | Converte um número de série em um minuto
MINVERSE | MATRIZ.INVERSO | Retorna a matriz inversa de uma matriz
MIRR | MTIR | Calcula a taxa interna de retorno em que fluxos de caixa positivos e negativos são financiados com diferentes taxas
MMULT | MATRIZ.MULT | Retorna o produto matricial de duas matrizes
MOD | MOD | Retorna o resto da divisão
MODE | MODO | Retorna o valor mais comum em um conjunto de dados
MONTH | MÊS | Converte um número de série em um mês
N | N | Retorna o valor convertido em um número
NA | NÃO.DISP | Retorna o valor de erro #N/D
NEGBINOMDIST | DIST.BIN.NEG | Retorna a distribuição binomial negativa
NORMDIST | DIST.NORM.N | Retorna a distribuição normal da média e do desvio padrão especificados
NORMINV | INV.NORM | Retorna o inverso da distribuição cumulativa normal
NORMSDIST | DIST.NORMP | Retorna a distribuição cumulativa normal padrão
NORMSINV | INV.NORMP | Retorna o inverso da distribuição cumulativa normal padrão
NOT | NÃO | Inverte o valor lógico do argumento
NOW | AGORA | Retorna o número de série da data e da hora atuais
NPER | NPER | Retorna o número de períodos de um investimento
NPV | VPL | Retorna o valor líquido atual de um investimento com base em uma série de fluxos de caixa periódicos e em uma taxa de desconto
ODD | ÍMPAR | Retorna o número arredondado para cima até o inteiro ímpar mais próximo
OFFSET | DESLOC | Retorna um deslocamento de referência com base em umadeterminada referência
OR | OU | Retorna VERDADEIRO se um dos argumentos for VERDADEIRO
PEARSON | PEARSON | Retorna o coeficiente de correlação do momento do produto Pearson
PERCENTILE | PERCENTIL | Retorna o k|ésimo percentil de valores em um intervalo
PERCENTRANK | ORDEM.PORCENTUAL | Retorna a ordem percentual de um valor em um conjunto de dados
PERMUT | PERMUT | Retorna o número de permutações para um dado número de objetos
PI | PI | Retorna o valor de Pi
PMT | PGTO | Retorna o pagamento periódico de uma anuidade
POISSON | POISSON | Retorna a distribuição Poisson
POWER | POTÊNCIA | Retorna o resultado de um número elevado a uma potência
PPMT | PPGTO | Retorna o pagamento de capital para determinado período de investimento
PROB | PROB | Retorna a probabilidade de valores em um intervalo estarem entre dois limites
PRODUCT | MULT | Multiplica os argumentos
PROPER | PRI.MAIUSCULA | Converte a primeira letra de cada palavra em maiúscula
PV | VP | Retorna o valor presente de um investimento
QUARTILE | QUARTIL | Retorna o quartil de um conjunto de dados
RADIANS | RADIANOS | Converte graus em radianos
RAND | ALEATÓRIO | Retorna um número aleatório entre 0 e 1
RANK | ORDEM | Retorna a posição de um número em uma lista de números
RATE | TAXA | Retorna a taxa de juros por período de uma anuidade
REPLACE | MUDAR | Muda os caracteres dentro do texto
REPT | REPT | Repete um texto um determinado número de vezes
RIGHT | DIREITA | Retorna os caracteres mais à direita de um valor de texto
ROMAN | ROMANO | Converte um numeral arábico em romanos, como texto
ROUND | ARRED | Arredonda um número até uma quantidade especificada de dígitos
ROUNDDOWN | ARREDONDAR.PARA.BAIXO | Arredonda um número para baixo até zero
ROUNDUP | ARREDONDAR.PARA.CIMA | Arredonda um número para cima, afastando|o de zero
ROW | LIN | Retorna o número da linha de uma referência
ROWS | LINS | Retorna o número de linhas em uma referência
RSQ | RQUAD | Retorna o quadrado do coeficiente de correlação do momento do produto de Pearson
SEARCH | LOCALIZAR | Localiza um valor de texto dentro de outro (não diferencia maiúsculas de minúsculas)
SECOND | SEGUNDO | Converte um número de série em um segundo
SERIESSUM | SOMASEQÜÊNCIA | Retorna a soma de uma série polinomial
SIGN | SINAL | Retorna o sinal de um número
SIN | SEN | Retorna o seno de um ângulo dado
SINH | SENH | Retorna o seno hiperbólico de um número
SKEW | DISTORÇÃO | Retorna a distorção de uma distribuição
SLN | DPD | Retorna a depreciação em linha reta de um ativo durante um período
SLOPE | INCLINAÇÃO | Retorna a inclinação da linha de regressão linear
SMALL | MENOR | Retorna o menor valor k|ésimo em um conjunto de dados
SQRT | RAIZ | Retorna uma raiz quadrada positiva
STANDARDIZE | PADRONIZAR | Retorna um valor normalizado
STDEV | DESVPAD | Estima o desvio padrão com base em uma amostra
STDEVA | DESVPADA | Estima o desvio padrão com base em uma amostra, inclusive números, texto e valores lógicos
STDEVP | DESVPADP | Calcula o desvio padrão com base na população total
STDEVPA | DESVPADPA | Calcula o desvio padrão com base na população total, inclusive números, texto e valores lógicos
STEYX | EPADYX | Retorna o erro padrão do valor y previsto para cada x da regressão
SUBSTITUTE | SUBSTITUIR | Substituir um novo texto por um texto antigo em uma seqüência de texto
SUBTOTAL | SUBTOTAL | Retorna um subtotal em uma lista ou em um banco de dados
SUM | SOMA | Adiciona os argumentos
SUMIF | SOMASE | Adiciona as células especificadas por um determinado critério
SUMPRODUCT | SOMARPRODUTO | Retorna a soma dos produtos de componentes correspondentes de matrizes
SUMSQ | SOMAQUAD | Retorna a soma dos quadrados dos argumentos
SUMX2PY2 | SOMAX2SY2 | Retorna a soma da soma dos quadrados dos valores correspondentes em duas matrizes
SYD | SDA | Retorna a depreciação dos dígitos da soma dos anos de um ativopara um período especificado
T | T | Converte os argumentos em texto
TAN | TAN | Retorna a tangente de um número
TANH | TANH | Retorna a tangente hiperbólica de um número
TDIST | DISTT | Retorna a distribuição t de Student
TEXT | TEXTO | Formata um número e o converte em texto
TIME | TEMPO | Retorna o número de série de um horário específico
TIMEVALUE | VALOR.TEMPO | Converte um horário na forma de texto para um número de série
TINV | INVT | Retorna o inverso da distribuição t de Student
TODAY | HOJE | Retorna o número de série da data de hoje
TRANSPOSE | TRANSPOR | Converte um intervalo de células de vertical em horizontal e vice|versa
TREND | TENDÊNCIA | Retorna valores ao longo de uma tendência linear
TRIM | ARRUMAR | Remove espaços do texto
TRIMMEAN | MÉDIA.INTERNA | Retorna a média do interior de um conjunto de dados
TRUNC | TRUNCAR | Trunca um número para um inteiro
TTEST | TESTET | Retorna a probabilidade associada ao teste t de Student
TYPE | TIPO | Retorna um número indicando o tipo de dados de um valor
UPPER | MAIÚSCULA | Converte o texto em maiúsculas
VALUE | VALOR | Converte um argumento de texto em um número
VAR | VAR | Estima a variância com base em uma amostra
VARA | VARA | Estima a variância com base em uma amostra, inclusive números, texto e valores lógicos
VARP | VARP | Calcula a variância com base na população total
VARPA | VARPA | Calcula a variância com base na população total, inclusive números, texto e valores lógicos
VERDADEIRO | TRUE | Retorna o valor lógico verdadeiro
VLOOKUP | PROCV | Procura na primeira coluna de uma matriz e move ao longo da linha para retornar o valor de uma célula
WEEKDAY | DIA.DA.SEMANA | Converte um número de série em um dia da semana
WEIBULL | WEIBULL | Retorna a distribuição Weibull
YEAR | ANO | Converte um número de série em um ano
ZTEST | TESTEZ | Retorna o valor|P bicaudal do teste|z

----------------------------------------------------
Fim da tradução das fórmulas
----------------------------------------------------

tags: libreoffice, excel, calc
